# 方根 -- Wikipedia
- [来源链接](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%96%B9%E6%A0%B9)
- 在数学中, 若一个数 $b$ 为数 $a$ 的 $n$次方根, 则 $b^n = a$. 当提及实数 $a$ 的 $n$
  次方根的时候, 假定想要的是这个数的 **主 $n$ 次方根**, 那么它就可以用 根号$(\sqrt)$ 
  表示成 $\sqrt[n]{a}$.
    + 例如：1024的主10次方根为2，就可以记作 $\sqrt[{10}]{1024} = 2$。当 $n=2$ 时，
      则 $n$ 可以省略。定义实数 a 的主 n 次方根为 a 的 n 次方根，且具有与 a 相同的正负号
      的唯一实数 b。如果 n 是偶数，那么负数将没有主 n 次方根。习惯上，将2次方根叫做平方根，
      将3次方根叫做立方根。  
> **基本运算** 
- 带有根号的运算由如下公式给出:
- ${\sqrt[{n}]{ab}}={\sqrt[ {n}]{a}}{\sqrt[ {n}]{b}}\qquad a\geq 0,b\geq 0$
- ${\sqrt[n]{\frac{a}{b}}}={\frac{{\sqrt[{n}]{a}}}{{\sqrt[{n}]{b}}}} 
    \qquad a\geq0,b>0$
- ${\sqrt[ {n}]{a^{m}}}=\left({\sqrt[ {n}]{a}}\right)^{m}=
    \left(a^{{{\frac {1}{n}}}}\right)^{m}=a^{{{\frac {m}{n}}}}$
- 这里的a和b是正数。 

---

- 对于所有的非零复数 $a$, 有 $n$ 个不同的复数 $b$ 使得 $b^n = a$, 所以符号 
  $\sqrt[n]{a}$ 不能无歧义的使用 (通常这样写是取 n 个值当中主幅角最小的）。n 次单位根是
  特别重要的。 
- 当一个数从根号形式被变换到幂形式，幂的规则仍适用（即使对分数幂），也就是
    + (1) 同底数相乘，底数不变，指数相加: 
        - $a^m \cdot a^n$ = $a^{m+n}$  
    + (2) 同底数相除，底数不变，指数相减:
        - $a^m \div a^n$ = $a^{m-n}$  
    + (3) 同指数幂相除，指数不变，底数相除:
        - $\frac{a^n}{b^n}$ = $(\frac{a}{b})^n$

> **不尽根数 (surd)**
- 当一个数只能写成平方根(或立方根等), 不能再简化时, 这个数就叫不尽根数.
    + 例(1): $\sqrt{2}$ (2 的平方根) 不能再简化下去, 所以它是 **不尽根数**.
    + 例(2): $\sqrt{4}$ (4 的平方根) 可以在简化成 2, 所以它不是 不尽根数!
    + 再看一些例子:
        - | 数  | 简化成|小数|是否是不尽根数|
          |:---:|:---:|:---:|:---:|
          |$\sqrt{2}$ | $\sqrt{2}$ | 1.4142135... | 不尽根数 |
          |$\sqrt{3}$ | $\sqrt{3}$ | 1.7320508... | 不尽根数 |
          |$\sqrt{4}$ | 2 | 2 | 不是不尽根数|
          |$\sqrt{\frac{1}{4}}$ | $\frac{1}{2}$ | 0.5 | 不是不尽根数 |
          |$\sqrt[3]{11}$ | $\sqrt[3]{11}$ | 2.2239800...|不尽根数|
          |$\sqrt[3]{27}$ | 3 | 3 | 不是不尽根数|
          |$\sqrt[5]{3}$ | $\sqrt[5]{3}$ | 1.2457309...|不尽根数|  
- 不尽根数的小数部分可以无限延续下去, 所以它们也是 **无理数**.
- 如下恒等式是操纵不尽根数的基本技术:
    + ${\sqrt {a^{2}b}}=a{\sqrt {b}}$ 
    + ${\sqrt[{n}]{a^{m}b}}=a^{\frac {m}{n}}{\sqrt[{n}]{b}}$ 
    + ${\sqrt {a}}{\sqrt {b}}={\sqrt {ab}}$ 
    + $(\sqrt{a}+{\sqrt {b}})^{-1}={\frac {1}{({\sqrt {a}}+{\sqrt {b}})}}=
      {\frac {{\sqrt {a}}-{\sqrt {b}}}{({\sqrt {a}}+{\sqrt {b}})({\sqrt {a}}-{\sqrt {b}})}}
      ={\frac {{\sqrt {a}}-{\sqrt {b}}}{a-b}}$ 
